---
title: "Data Science with R: R basics"
output:
  html_document:
    toc: true
  pdf_document:
    toc: true
    toc_depth: 3
    latex_engine: xelatex
lang: es-ES
urlcolor: blue
---


```{r, eval=TRUE, echo=FALSE}
rm(list = ls())
```

Estos son los apuntes del curso *Data Science with R* ofrecido por la
universidad de Harvard a través de la plataforma *HarvardX*.

Lo más básico
=============

Instalación de R
----------------

Instalar R en Debian es sencillo: `apt install r-base r-recommended`.

Se inicia un terminal de R con la orden `R` en consola, y la sesión se cierra con `q()`.

Instalar y cargar paquetes
--------------------------

Instalar paquetes aumenta la funcionalidad: `install.packages("nombre_del_paquete")`.

Se pueden instalar en grupos, más de uno a la vez usando un vector como
entrada de la orden de instalación, así: `install.packages(c("paquete1", "paquete2", "paquete3"))`.

En Debian, R intenta instalar los paquetes en `/usr/lib` y ese
directorio no es escribible por el usuario. Se puede definir una ruta
alternativa (p. ej. en `/home/usuario/.R/library`) pero para que R pueda
compilar e instalar el código de los paquetes deseados es necesario
instalar en el sistema el paquete `libssl-dev`.

Es interesante guardar un script con la instalación de todos los
paquetes usados normalmente, de manera que es sencillo reinstalarlos
cada vez que se quiera utilizar una instalación base de R u otro
ordenador en el que no se haya trabajado anteriormente. La lista de
paquetes instalados se puede recuperar con `ìnstalled.packages()`.

Solo es necesario instalar los mismos paquetes otra vez si se utiliza
R con otro usuario en el mismo ordenador u otro ordenador distinto. O,
por supuesto, si se borra el directorio que contiene los paquetes
descargados y compilados. Las re-instalaciones de paquetes son
necesarias cuando se actualiza la versión de R en MacOS (en Debian
nunca me ha pasado). También es bueno empezar un script con la
instalación y carga de los paquetes necesarios para su ejecución.

Sin embargo, a mí me ha funcionado muy bien usar las instalaciones de
paquetes desde el instalador del sistema Debian, con `apt install
r-cran-[paquete]`. Dado que los repos de esta instalación apuntan a
*Testing*, todos los paquetes están muy actualizados. Y continúan
actualizándose al mismo tiempo que el resto de paquetes del
sistema. Lo único que hay que tener en cuenta es que cuando en un
programa hay un `install.packages()` hay que ir a un terminal y usar
*apt* en su lugar. También es verdad que **no todos los paquetes están
en los repositorios**, por lo que toca instalar a mano desde
R. Problema: puede haber incompatibilidades o conflictos. Por eso
quizás sea mejor instalar solo r-base-core y después todo a mano. La
instalación a mano (descargar los paquetes y compilarlos desde las
fuentes) requiere algunas bibliotecas adicionales. En Debian he tenido
que instalar:

- libharfbuzz-dev
- libfribidi-dev
- libtiff5-dev
- libpng-dev
- libjpeg-dev
- libfreetype6-dev
- libfontconfig1-dev

Normalmente los mensajes de compilación piden estas bibliotecas si no
están instaladas. Al compilar algún paquete específico el mensaje de
error menciona lo que falta para poder completar el trabajo. Se
instala y se prueba otra vez, y listo.

Una vez instalado, un paquete que no pertenezca a la instalación base de
R necesita ser cargado con la instrucción *library*: `library(nombre_del_paquete)`.

La instalación se hace una vez, pero la carga del paquete se hace
siempre que haga falta (una vez por sesión o *script*). Nótese la falta
de comillas dentro de los paréntesis una vez que el paquete está
instalado. Cuando se intenta cargar un paquete y se muestra un error, lo
más probable es que sea necesario instalarlo primero.

Es posible que durante la instalación de paquetes pregunte por una
réplica de CRAN en concreto. Solo hay que escribir el número
correspondiente a la réplica deseada y ya está. Para que no vuelva a
pasar en el futuro, está la instrucción `chooseCRANmirror(63)`, donde
`63` es un ejemplo. Sustitúyase.

Existe la posibilidad de que haya que librarse de algún paquete antes de
cargar otro distinto, o aligerar el funcionamiento de un programa, etc.
Para descargar una librería del espacio de trabajo se usa la función
`unloadNamespace("nombre_del_paquete")`.

## Actualizaciones de los paquetes ##
A partir de aquí lo único que puede ser necesario es actualizar los paquetes de vez en cuando. Existe una función específica para eso: `update.packages()`. Un uso normal es:

```{r, include=TRUE, eval=FALSE, echo=FALSE}
update.packages(ask = FALSE, checkBuilt = TRUE)
```

Objetos
-------

Los objetos son cosas guardadas en R. Se asignan valores a variables y
eso es un objeto:

```{r, include = TRUE, echo = TRUE}
a <- 1
```

En este caso, `a` toma el valor 1 y se puede operar con `a` igual que
con un 1: `a+1=2`. Pero los objetos pueden ser mucho más complicados,
como funciones. Los valores se asignan con la *flecha* \<-, aunque
también sirve el signo *igual* (`=`). No se recomienda usar `=` para
evitar confusiones, solo la flecha. La flecha también funciona escrita al revés (`->`), como en `1 -> a`, pero al menos en un teclado español es mucho más difícil de teclear, así que no se recomienda tampoco (yo no lo recomiendo, no he encontrado ninguna recomendación al respecto, al contrario que con el signo igual).

Escribir tan solo el nombre de la variable hace que R muestre su valor,
por ejemplo:

```{r, include = TRUE, echo = TRUE}
a
```

muestra un `1` como valor de la variable y, entre corchetes, que este
es el primero de los datos mostrados. Es lo mismo que la orden
*print()*. A veces, un vector consta de muchos datos en una lista y,
al principio de cada línea de esta lista se muestra entre corchetes el
número de orden del primer elemento de esa línea.

Si la variable (el objeto) no tiene un valor asignado, R mostrará un
mensaje de error. Es decir, no se pueden recuperar valores de objetos
aún no definidos. Por ejemplo:

```{r, include = TRUE}
a <- 1
x
```

Para definir una variable hay que seguir unas reglas sencillas:

1.  Han de comenzar con una letra.
2.  No pueden contener espacios.
3.  No pueden coincidir con variables o funciones predefinidas en R (como `pi` o
    `install.packages`).

Una buena costumbre es usar nombres que sean explicativos y sustituir
los espacios con guiones bajos (`primera_solucion`, `datos2`, etc.).

Aunque hay quien usa la convención *Camel Case*, en la que se escriben todas las palabras juntas con la primera letra en mayúsculas (un ejemplo de variable *Camel Case* sería `PrimeraSolucion`), lo más habitual en R es utilizar *Snake Case*, es decir, todo en minúsculas separando las palabras por guiones bajos (como en el ejemplo del párrafo anterior: `primera_solucion`).

La orden `ls()` elabora una lista con los objetos que R tiene guardados
en el espacio de trabajo (ver más abajo). Cada vez que se define una
variable o se asignan valores a un vector, estos elementos aparecen en
la salida del comando `ls()`.

Espacios de trabajo
-------------------

Cada vez que se define una variable u otro objeto, se está modificando
el espacio de trabajo *(workspace)*. Este puede ser guardado al
finalizar la sesión y cargado al comienzo de la siguiente (o
deshechado, un diálogo pregunta si se va a guardar la sesión o no al
ejecutar `q()` para salir). La orden `ls()` muestra una lista de los
objetos guardados en el espacio de trabajo. Hay órdenes (como `save` o
`load`) para guardar y cargar espacios de trabajo, pero aún no sé cómo
funcionan, no parece fácil al principio. Estos objetos se muestran en
RStudio (in IDE para R) en la pestaña *Environment*. Más o menos, la cosa es como sigue:

La función `save()` guarda el espacio de trabajo en un archivo `.Rdata`,
pero solo guarda los objetos de datos que se le pasen como argumento.
Por ejemplo, `save(datos1, datos2, file = "./rda/datos_1_y_2.Rdata")`.
Estos objetos se pueden cargar en una sesión posterior con `load()`,
así: `load(file = "./rda/datos_1_y_2.Rdata")`.

La función `save.image()` funciona más o menos igual, pero guarda todo
el espacio de trabajo, por lo que ocupa mucho más espacio. Los ficheros
`.Rdata` guardados con `save.image()` también son cargados de vuelta en
el espacio de trabajo con `load()`.

Finalmente, está la función `saveRDS()`, que guarda un solo conjunto de
datos. La funcíón complementaria para leer esos datos es `readRDS()`. Dentro de *tidyverse* existe también la función `read_rds()` y su complementaria `save_rds()`, más fáciles de recordar por su formato en minúsculas y con guion bajo en lugar de esa horrible combinación de mayúsculas y minúsculas. Además, éstas no comprimen el archivo por defecto, como sí hacen las funciones de la instalación base.[^6]

Una vez que se crean los objetos en el espacio de trabajo, pueden ser
listados con la función `ls()` como se especifica más arriba, y también
eliminados si no son necesarios con cualquiera de las dos funciones
`rm()` o `remove()`. Ambas admiten varios objetos como parámetro:
`rm(x, y, z, q)`.

Funciones
=========

Una vez definidas variables, el análisis de los datos se puede definir
como una serie de **funciones** aplicadas a los datos. Algunas de estas
funciones ya están predefinidas en R.

Las órdenes usadas antes como `install.packages`, `library` son
funciones. Se pueden cargar más funciones que las predefinidas
instalando y cargando paquetes.

Cuando se evalúa una función, que es lo mismo (más o menos) que
ejecutarla, hay que incluir paréntesis aunque no haya nada entre ellos.
Si se necesita pasarle parámetros a la función, han de incluirse entre
los paréntesis. Si no se usan los paréntesis, R muestra el código fuente
de la función.

Las funciones incorporan un documento de ayuda para aprender lo que
hacen y cómo: qué parámetros son necesarios, etc. Por ejemplo,
`help("log")` muestra la ayuda de la función que calcula el logaritmo de
un número: `log(x)`. Se consigue el mismo resultado con el signo de
interrogación: `?log`.

En la ayuda se especifican los parámetros necesarios, obligatorios u
opcionales, y el orden en el que deben aparecer. Por eso, si se respeta
el orden no es necesario definirlos antes. Por ejemplo:

```{r, echo=TRUE}
log(x = 8, base = 2)
```

es equivalente a

```{r, echo=TRUE}
log(8,2)
```

porque los parámetros están en el orden esperado. Pero también funciona
lo siguiente:

```{r, echo=TRUE}
log(base = 2, x = 8)
```

donde los parámetros no están en orden pero definidos.

La función `args("nombre_de_la_funcion")` devuelve los parámetros de una
función; sirve para tener a mano un recordatorio rápido sin tener que
acceder al documento completo de la ayuda.

Hay otros objetos predefinidos, como constantes matemáticas (*pi *(`pi`), *infinito* (`inf`) u otras) o incluso conjuntos de datos completos. Estos
conjuntos de datos de ejemplo se pueden consultar con la instrucción
`data()`.

Las funciones pueden recibir tanto datos (numéricos o no, depende de la
función) como variables, que serán interpretadas como los datos
asignados a ellas. Por eso, si se asigna `x <- 8`, tanto `log(8)` como
`log(x)` darán el mismo resultado.

Las funciones se pueden anidar, y entonces se usa el resultado de unas
como parámetro para las siguientes. El orden es siempre *de dentro
afuera*: se evalúan primero las más interiores, las más profundamente
anidadas, y luego las más exteriores, las que contienen a las demás.
`log(sqrt(9))` calcula primero la raíz de 9 y luego el logaritmo natural
de ese resultado. Ya se usó la anidación de funciones en un apartado
anterior al instalar paquetes de R que venían dados por una lista
asignada a un vector.

Escribir programas
------------------

Aunque definir variables y escribir fórmulas y funciones para operar
con ellas desde luego que funciona, es mucho más eficaz escribir todo
en un documento de texto y luego ejecutarlo. De esta manera, tan solo
cambiando el valor de las variables pueden obtenerse diferentes
resultados.

En un programa se pueden escribir comentarios, es decir, líneas que no
serán ejecutadas y sirven para documentar el código, como por ejemplo:

```{r, include=TRUE}
# Asignar valores a las variables
a <- 1
b <- 2
c <- 3

# Fórmula para ser ejecutada
resultado <- sqrt(a+b+c)

# Mostrar el resultado:
resultado
```

Para escribir un programa o *script*, simplemente se escribe su
contenido en un archivo de texto y se guarda con extensión R:
`archivo.R`[^1]. Luego se ejecuta en una sesión de R con la orden
`source(ruta/al/archivo.R)`.

Es muy recomendable escribir los programas en archivos de texto
ejecutables porque permite revisar el trabajo, repetirlo cambiando
parámetros, corregir errores fácilmente, etc. También es más sencillo
organizar los programas y compartirlos.

Las líneas que comienzan con almohadillas (`#`) no son leídas por el
programa y por lo tanto no se ejecutan. Por lo tanto valen para insertar
comentarios como se mencionó antes y hacer el código más fácil de
entender. Es algo **muy recomendable**. Es muy frustrante volver sobre un programa tres meses más tarde de haberlo escrito y encontrar que las ideas que llevaron a escribir el código de esa manera no son ni mucho menos tan evidentes como lo fueron en su momento.

Dentro de los programas se llevan a cabo multitud de tareas que debidamente combinadas pueden llegar a ser muy complejas. Aparte de los bucles y los condicionales (que se verán más adelante en el programa) es muy útil tener en cuenta la función `exists()`, la cual devuelve un `TRUE` o `FALSE` dependiendo de si el objeto que se le pasa como argumento existe o no, respectivamente.

Tipos de datos
==============

La función `class` devuelve el tipo de objeto que se le pasa como
parámetro:

```{r, include = TRUE}
a <- 1
class(a)
```

Aunque se pueden asociar variables a números, no es la mejor ni más
eficiente manera de manejar datos, lo más habitual es organizar un
conjunto de datos (*data frame*). Así se pueden manejar diferentes tipos
de datos en un solo objeto.

En el ejemplo se usa el conjunto de datos proporcionado para analizar el
número de asesinatos en EE.UU. Es necesario tener acceso a él, cargarlo
y comprobar de qué tipo de objeto se trata.

```{r, include = TRUE, error=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, eval=c(2:4)}
install.packages("dslabs")
library(dslabs)
data("murders")
class(murders)
```

Para saber más acerca del conjunto de datos se usa `str` (de
*structure*): `str(murders)`. Esta función devuelve una vista de la
estructura de los datos con el número de observaciones (filas,
entrevistados, etc.), el número de variables (columnas, preguntas,
opciones, etc.) y los nombres de las variables con los primeros valores
de cada una a modo de ejemplo. Otra opción similar pero que puede mostrar la tabla de manera más pulcra (depende del caso, se pueden probar ambas por si acaso en una tabla concreta una es superior a la otra) es `glimpse()`, con el nombre de la tabla entre los paréntesis, como siempre: `glimpse(murders)`. En el caso de la primera (`str()`), dispone de algunas opciones interesantes; quizás la más útil es `vec.len =`, que puede ajustar el número de elementos que se muestran para cada variable. P. ej.: `vec.len = 1` muestra solo el primer elemento de cada variable en lugar de varios de ellos, lo cual es conveniente cuando hay cadenas de texto largas. Aún así, dependiendo del tipo de dato, hay un multiplicador que se aplica, lo que hace que se muestre un elemento en tipo `character`, pero dos en tipo `logical`, tres en tipo `factor`, etc.

La función `head` (por ejemplo: `head(murders)`) muestra los primeros 6 elementos de
cada variable en forma de tabla, con las variables como columnas y las
observaciones (las seis primeras) en las filas; o sea, la estructura normal de una tabla de datos. Esta función tiene una opción (un parámetro) para variar el número de elementos a mostrar: `head(murders, n = 10)`.

Acceder a las variables
-----------------------

Para poder saber algo acerca de los datos contenidos en el objeto hay
que estudiar las variables por separado y relacionar unas con otras.
Para acceder a los datos de las variables se usa el signo `$` en el
nombre del conjunto de datos: `murders$population` muestra los datos
contenidos en esa variable, 51 números en total, uno por estado (los
estados son, en este caso, las observaciones). Los datos mostrados (y
esto es importante) siguen el orden de las observaciones tal cual están
registradas en el conjunto de datos, fila por fila.

Se puede acceder a variables que contengan espacios en el nombre o caracteres especiales simplemente entrecomillando el nombre de la variable con comillas sencillas, como por ejemplo: `full_data$'Average Income'` o `full_data$'In Use?'`. Si se usan los corchetes para acceder a puntos específicos del vector funciona igual: `full_data$'Average Income'[230:245]`. Me parece muy mala práctica escoger nombres para las cabeceras de un conjunto de datos de esta manera, pero se encuentran habitualmente cuando se importan datos de fuentes externas.

Los nombres de las variables aparecen como una lista en la salida de la
función `str()` y como las cabeceras de las columnas en la salida de la
función `head()`, pero también pueden consultarse específicamente con la
función `names()`.

Pero, empezando por el principio, lo más sencillo es entender primero
los vectores.

Vectores: numéricos, alfanuméricos y lógicos
--------------------------------------------

Tipos de vectores (los básicos y más usuales): 1. Numéricos. 2.
Alfanuméricos o texto. 3. Lógicos. 4. Factores.

Ciertos objetos, como la información contenida en la variable
`murders$population`, no constan de un valor numérico sino de muchos (51
en el ejemplo). Este tipo de objetos es un **vector**. Teóricamente, un
número es un vector de longitud 1.

La función `length` informa de la cantidad de datos que hay en un
vector. En el siguiente ejemplo se asigna el vector a un objeto y se
comprueba la longitud de ese vector. También se puede comprobar
directamente: ambas instrucciones son equivalentes.

```{r, include = TRUE}
pop <- murders$population
length(pop)
length(murders$population)
```

Los vectores pueden almacenar números, como `murders$population`. La
función `class` aplicada a este vector devolverá *numeric*. Estos son
**vectores numéricos**.

También pueden almacenar texto, como el vector formado por la columna (o
variable) *state* en este mismo conjunto de datos. Así,
`class(murders$state)` informará de que el tipo de vector es
**alfanumérico**, o sea, texto: *character*.

Un tercer tipo de vectores es el **vector lógico**, que puede contener
solo los valores *TRUE* o *FALSE*.

```{r, include = TRUE}
z <- 3 == 2
z

class(z)
```

En este ejemplo se ve el operador `==` que «pregunta» si 3 es igual a 2.
Usando `=` se asigna un valor a una variable.

Los *factores* son vectores alfanuméricos pero que almacenan solo un
número limitado de cadenas diferentes. En el conjunto de datos del
ejemplo, el vector `murders$regions` es un vector de factores porque
almacena categorías, no diferentes datos (solo cuatro regiones
diferentes en todo el conjunto de datos guardadas como 2 4 4 2 4 4 1
2... según se ve en `str(murders)`).

La función *levels* muestra las categorías de que se compone el vector
de factores.

``` {r, include = TRUE}
levels(murders$region)
```

Este ejemplo devuelve cuatro valores: *Northeast, South, North Central*
y *West.*[^2] No importa el número de filas (observaciones) ni el número
de veces que aparezca cada una de las regiones en el conjunto de datos,
estos son todos los tipos que existen. Anidando funciones, se puede
saber el número de niveles (valores) únicos de la variable de tipo
factor con la función `length()` así: `length(levels(murders$regions))`.
Esta función anidada devuelve el valor `4`: hay cuatro diferentes
factores en todo el conjunto de datos.

¿Cuántos estados hay por región? La función `table()` muestra el número
de observaciones en cada nivel de la variable de tipo factor, con su
nombre asociado. En este caso, `table(murders$region)`.

Las confusiones entre factores y vectores alfanuméricos son una fuente
de problemas en los programas.

Trabajar con un conjunto de datos (data frame)
----------------------------------------------

Un *data frame* o conjunto de datos es, básicamente, una tabla en la que
pueden convivir datos numéricos, alfanuméricos, lógicos y de cualquier
tipo.

Para los ejemplos a continuación se usará un conjunto de datos de
ejemplo que consiste en los ratios de asesinatos por arma de fuego en
los EE.UU. para cada estado, junto a su población y otros detalles. Para
acceder a este conjunto de datos hay que instalar el paquete
correspondiente y cargarlo para que sus datos sean accesibles. Luego
cargar el conjunto de datos en sí.

``` {r, include = TRUE}
library(dslabs)
data(murders)
```

Una vez que el paquete ha sido instalado no es necesario volver a
hacerlo en el mismo ordenador. A partir de ese momento es suficiente con
cargar la librería y el conjunto de datos en cada sesión.

La función `str(objeto)` es útil para analizar la estructura del objeto,
pues muestra un resumen. Por ejemplo:

``` {r, include = TRUE}
str(murders)
```

mostrará que es un conjunto de datos (data.frame), el número de
observaciones (filas) y variables (columnas), y un resumen del contenido
de estas variables.

La función `names()` devuelve los nombres de las columnas de un conjunto
de datos. Serían los nombres de las variables o columnas contenidas en
cada observación o fila. En el caso del ejemplo, sería `names(murders)`.

Más información se puede extraer con `head(murders)`. Esta función
muestra las seis primeras filas del conjunto de datos.

Cada variable tiene una clase, que puede ser numérica, alfanumérica o
lógica. Se puede consultar la clase con la función `class()`. Pero para
extraer los datos de una sola variable, es necesario usar el símbolo `$`
(llamado accesor *\'accessor\'*) antes del nombre de la variable. Así
`class(murders$abb)` muestra la clase de datos en el vector formado por
los valores de la variable `abb` dentro del conjunto de datos `murders`.
Como se dijo, para conocer los nombres de las variables incluidas en un
conjunto de datos (las columnas), se puede usar la función `names()`.

Los valores de una variable en un conjunto de datos se pueden extraer
también con el uso de corchetes:

``` {r, include = TRUE}
a <- murders$population
b <- murders[["population"]]
identical(a, b)
```

Si en lugar de corchetes dobles se usan corchetes sencillos, el objeto
al que se asocie será un subconjunto de datos de clase `data.frame` en
lugar de un vector.

Dentro de un conjunto de datos puede haber variables de tipo `factor`.
Son valores numéricos de un rango determinado que se asocian con un
nombre o valor, como se vio en el apartado anterior.

Vectores
--------

Un vector es la unidad básica de almacenamiento de datos en R. Es una
list de datos. Los conjuntos de datos complejos se suelen poder separar
en vectores individuales. Por ejemplo, en el conjunto `murders`, cada
una de las variables es a su vez un vector (cada uno de una clase
diferente, etc.).

La forma más sencilla de crear un vector es con la función `c`, de
*concatenate*. Se pueden crear vectores de clase numérica tanto como
alfanumérica:

``` {r, include = TRUE}
codes <- c(380, 124, 818)
country <- c("italy", "canada", "egypt")
```

Es importante saber que se pueden otorgar nombres a los elementos de un
vector numérico, y se puede hacer de varias maneras: definiéndolo en el
mismo vector, o creando objetos con datos y objetos con nombres para los
datos, y uniéndolos después. Ejemplos:

``` {r, include = TRUE}
codes <- c(italy = 380, canada = 124, egypt = 818)
codes <- c("italy" = 380, "canada" = 124, "egypt" = 818)

codes <- c(380, 124, 818)
country <- c("italy","canada","egypt")
names(codes) <- country
```

Otra manera de crear un vector es con la función `seq(a, b)` (viene de
*sequence* \'secuencia\'). Esta función muestra los enteros consecutivos
de *a* a *b*. Aunque el comportamiento por defecto es mostrar los
enteros de uno en uno, un tercer parámetro permite establecer el valor
de la diferencia entre elementos. Así, `seq(1, 10, 2)` mostrará los
impares desde 1 (el comienzo) hasta 10 (el final): `1, 3, 5, 7, 9`.

También es válido el siguiente atajo: `[1:10]` muestra los números
enteros consecutivos entre 1 y 10.

Acceder a elementos de un vector
--------------------------------

Los corchetes sirven para acceder a elementos específicos dentro de un
vector. Por ejemplo, para los vectores anteriores, los siguientes
códigos muestran los datos, dentro del vector `codes` definido antes, de
la posición 2, de las posiciones 1 y 3, de las posiciones 1 a 2 (no 1 Y
2), los correspondientes al nombre `canada` y a los nombres `egypt` e
`italy`[^3]:

``` {r, include = TRUE}
codes[2]
codes[c(1,3)]
codes[1:2]
codes["canada"]
codes[c("egypt","italy")]
```

Nótese que el parámetro que se le pasa al nombre del objeto (`codes`) es
en sí mismo un vector también, por lo que han de «aglutinarse» con la
función *concatenate*: `c(1, 3)`.

Coerción (forzado) de vectores
==============================

La coerción es el intento de R de ser flexible con los tipos de datos
utilizados. Cuando los datos introducidos no concuerdan con lo esperado
se intenta entender lo que se quiso decir antes de mostrar un mensaje de
error.

*Coerción*[^4] significa lo mismo que \'extorsión\' o \'coacción\':
*Presión ejercida sobre alguien para forzar su voluntad o su conducta*;
y también *Represión, inhibición, restricción*. *Coerción* en este
contexto se refiere a la manera en que R restringe el uso de un solo
tipo de datos en un vector. Si hay datos numéricos, son numéricos; si
hay datos alfanuméricos, son alfanuméricos; si son lógicos, son lógicos.
Pero cuando hay varios tipos mezclados la norma es:

-   Si hay cadenas alfanuméricas, R lo convertirá todo a cadenas
    alfanuméricas.
-   Si hay valores lógicos mezclados con valores numéricos, R convertirá
    los valores lógicos a numéricos asimilando TRUE a 1 y FALSE a 0.

Por eso se pueden hacer operaciones con vectores lógicos, porque los
TRUE son tratados como 1 y los FALSE tratados como 0. De esta manera, se
pueden conocer la suma de TRUE en un vector o la media de los valores (1
sería la media si todos los valores fueran TRUE y 0 sería la media si
todos los valores fueran FALSE; si fueran mitad y mitad, la media sería
0.5).

De manera que el código `x <- c(1, "Canadá", 3)`, aunque tiene valores
numéricos, será un vector alfanumérico, pues tanto 1 como 3 pueden ser
tratados como caracteres en lugar de números. En efecto,
`class(x)=devolverá ="character"`, y los valores almacenados en `x` son
`"1" "Canadá" "3"`, con los números entre comillas porque son tratados
como caracteres.

R tiene funciones para forzar un tipo específico de coerción. La función
`as.character()` fuerza que los números sean considerados caracteres, es
decir, cadenas alfanuméricas.

``` {r, include = TRUE}
  x <- 1:5
  y <- as.character(x)
  y
```

La operación inversa se logra con la función `as.numeric`.
`as.numeric(y)` devuelve `1 2 3 4 5`.

Esto es muy útil cuando los datos son presentados en formas que hacen
que R interprete números como caracteres o al revés (códigos postales,
por ejemplo).

Datos que faltan (NA)
---------------------

En R, los datos que faltan en un vector, algo muy habitual en conjuntos
de datos reales, se muestran como `NA`, de *not available*. Cuando R
intenta forzar un vector pero no puede, aparecen datos de esta manera.
Por ejemplo, intentado convertir letras en números:

``` {r, include = TRUE}
x <- c("1", "b", "3")
as.numeric(x)
```

Lo que pasa es que los vectores deben guardar el mismo tipo de datos,
como se dijo. Sin embargo, R trata de entender lo que «significan» los
datos y ajustarlos en la medida de lo posible. Por ejemplo, convertirá
el vector `c(1, "canada", 3)` en un vector alfanumérico
`"1" "canada" "3"`. Esto en ocasiones puede causar confusión cuando se
cometen errores y los datos son convertidos por fuerza (*coerced*) en
datos de otro tipo.

Las funciones `as.character()` y `as.numeric()` convierten vectores a
sus respectivos tipos de datos. Cuando la conversión no es posible, como
en el ejemplo anterior, en el que `"canada"` no puede ser convertido a
números, R asigna el valor `NA` (Not Available) al dato que falta y
avisa de que la coerción ha introducido valores \"NA\".

Para operar con el conjunto de datos obviando los valores NA se puede
usar el operador *na.rm*. Por ejemplo:

``` {r, include = TRUE}
library(dslabs)
data(na_example)

### Todos los resultados son NA:
mean(na_example)
sd(na_example)

### Se hacen las operaciones normal
### obviando los NA:
mean(na_example, na.rm = TRUE)
sd(na_example, na.rm = TRUE)
```

Ordenar datos de un vector
==========================

Hay varias funciones útiles para ordenar datos en un vector, o también
podría decirse que para ordenar un vector en función de sus datos.

Las funciones `sort`, `order` y `rank` proporcionan utilidades para
ordenar los datos dentro de un vector. En realidad no modifican nada,
solo muestran los datos con una ordenación determinada.

Función `sort`
--------------

Esta función simplemente ordena los datos de menor a mayor. De manera
que si se asocia un vector a un objeto y luego se requiere el primer
elemento de ese objeto se obtiene el valor más bajo de todo el vector.
Ejemplo:

``` {r, include = TRUE}
library(dslabs)
data(murders)
pop <- murders$population
pop <- sort(pop)
pop[1]
```

Función `order`
---------------

Esta función devuelve el vector de índices necesario para ordenar el
vector en la función `sort`. Es decir, es un vector compuesto por los
números de orden necesarios para ordenar los elementos del vector
`sort`. Un ejemplo:

Vector |  Sort | Order
:----: | :----: | :----:
23 | 1  | 2
1 | 12 | 5
56 | 23 | 1
57 | 56 | 3
12 | 57 | 4


Los datos de `vector` están ordenados así: el segundo, el quinto, el
primero, el tercero y finalmente el cuarto (de menor a mayor). Es útil
para encontrar los números de fila que cumplan ciertas propiedades, como
*la fila correspondiente al estado con la menor población*:

``` {r, include = TRUE}
library(dslabs)
data("murders")
pop <- murders$population
ord <- order(pop)
ord[1]
```

En realidad esto mismo se puede hacer con la función `which.min()`, que
busca la posición (la fila, el índice) del valor mínimo de un vector:
`which.min(murders$population)`.

Función `rank`
--------------

La función `rank()`devuelve el vector formado por las posiciones de los
elementos en el vector ordenado por la función `sort()`. Es decir, es un
*ranking* de cada dato, posición a posición. Con un ejemplo se ve más
claro:

  data vector   sort   order   rank
  ------------- ------ ------- ------
  31            4      2       3
  4             15     3       1
  15            31     1       2
  92            65     5       5
  65            92     4       4

En la columna `rank` el primer elemento del vector de datos (31) es el
tercero más bajo (es el tercero en el vector ordenado `sort`); el
segundo elemento del vector de datos (4) es el menor, el más bajo, es el
primero en el vector ordenado `sort`; etc.

Operaciones con vectores
========================

Es útil ordenar los datos, extraer el valor máximo o el mínimo, pero
para sacar partido a un conjunto de datos, suele ser necesario manipular
los vectores en base a otros vectores. Por ejemplo, en el apartado anterior se vio que California es el estado con mayor número de asesinatos:
`murders$state[which.max(murders$total)]`. Pero también es el estado con
mayor población total:
`murders$state[which.max(murders$population)]` (más de 37 millones
de habitantes).

Por lo tanto, para hacernos una idea más realista de lo peligroso (o no)
que es el estado de California deberíamos medir el número de asesinatos
*per cápita*.

Las operaciones con vectores (y entre vectores) se hacen elemento por
elemento. Es decir, si se multiplica el vector `c(1, 3, 5, 7, 9)` por
`2` se obtiene el vector `2, 6, 10, 14, 18`, que es cada uno de los
elementos multiplicado por 2. Pero cuando las operaciones se hacen con
dos vectores de igual longitud, las operaciones se siguen haciendo
elemento por elemento, de manera similar a una hoja de cálculo (la
primera celda de la primera columna se suma con la primera celda de la
segunda columna, y así en cada fila). Por eso, un código como el
siguiente:

``` {r, include = TRUE}
library(dslabs)
data("murders")
murder_rate <- murders$total/murders$population*100000
```

dará como resultado una nueva variable (o columna) `murder_rate` (el
ratio de asesinatos por 100,000 habitantes en cada estado) en el
conjunto de datos con los valores, para cada estado, de la población
total dividida por la población total del estado y multiplicado por
100,000.

Indexación de vectores
======================

Las posibilidades en R a la hora de manipular vectores son muy potentes
y útiles. Por ejemplo, se pueden manipular vectores basándose en
características de otros vectores.

Siguiendo con el ejemplo, ahora que hemos calculado el índice de
asesinatos por cada 100,000 habitantes para cada estado (`murder_rate`),
lo usaremos para escoger un estado al que mudarnos si, por ejemplo,
venimos de Italia, que tiene un índice de asesinatos por cada 100,000
habitantes de 0.71. Para ello, usaremos una característica muy potente
de R, que es indexar vectores basándose en valores lógicos (TRUE/FALSE).
Esto se aplica a las operaciones lógicas, en las que la comparación con
un término aplica la operación a cada uno de los elementos del vector.
Está más claro con el ejemplo a continuación. El siguiente código:

``` {r, include = TRUE}
index <- murder_rate < 0.71
```

creará un vector lógico en el que habrá valores `TRUE` en las
observaciones (filas) en las que el índice de asesinatos sea menor que
0.71 y `FALSE` en las que sea igual o mayor. El operador `<=` dará el
mismo resultado pero será `TRUE` cuando el valor de =murder_rate= sea
menor *o igual* que 0.71. Pero esta es una lista de *«trues»* y
*«falses»* que no dice mucho. Para filtrar los nombres basándose en esta
lista es mucho más útil `murders$state[index]`: muestra únicamente los
valores `Hawaii`, `Iowa`, `New Hampshire`, `North Dakota` y `Vermont`.

El vector lógico *index* es forzado (\'coerced\') en uno numérico en el
que *FALSE* es 0 y *TRUE* es 1. Por eso, `sum(index)` da como resultado
`5`, porque suma todo y solo hay 5 *unos*, los correspondientes a los
estados de Hawaii, Iowa, NH, ND y Vermont.

Ahora ya sabemos qué estados tienen un índice de asesinatos menor o
igual que el de Italia. Ahora bien, si además queremos mudarnos a un
estado en el oeste será necesaria una nueva operación de filtrado.

Digamos que el límite de asesinatos por 100,000 habitantes es 0.71 y que
la región es el oeste. Por lo tanto, pueden definirse las siguientes
condiciones:

``` {r, include = TRUE}
safe <- murder_rate <= 0.71
west <- murders$region == "West"
# El operador "&" creará un vector lógico en el que serán "TRUE" los
# elementos que satisfagan AMBAS condiciones
index <- safe & west

murders$state[index]
```

Funciones útiles para la indexación
-----------------------------------

Tres nuevas funciones muy útiles para manipular vectores son `which`,
`match` e `%in%`.

### Which

`which` devuelve las entradas (el número de índice, el número de fila)
de un vector lógico que son ciertas (es decir, son *TRUE*).

``` {r, include = TRUE}
x <- c(FALSE, TRUE, FALSE, TRUE, TRUE, FALSE)
which(x)
```

Por ejemplo, para ver el índice de asesinatos de Massachusetts, se puede
asignar el valor de *which* a una variable basándose en un operador
lógico, así:

``` {r, include = TRUE}
index <- which(murders$state == "Massachusetts")
index

murder_rate[index]
```

Por supuesto, no es la única manera de lograrlo. Con lo que se sabe
hasta ahora se puede conocer un índice de asesinatos en concreto
filtrando el vector con el operador lógico directamente:
`index <- murders$state =` \"Massachusetts\"= y, a continuación el
filtrado `murder_rate[index]`. O, también, directamente:
`murder_rate[murders$state = \"Massachusetts\"\]`.

### Match ###

Busca entradas en un vector y devuelve los índices (o filas) en las que
se puede acceder a esos datos. Como parámetro se puede pasar, a su vez,
un vector con datos que se quieren comprobar. Un ejemplo: para conocer
el índice de asesinatos de varios estados en lugar de uno solo se puede
crear un vector con «el cruce» de la información de dos vectores: el
vector de nombres y el vector de estados a consultar. Así:

``` {r, include = TRUE}
index <- match(c("New York", "Florida", "Texas"), murders$state)
index

murder_rate[index]

# Comprobación de si los índices dados por la función equivalen a los
# estados que queremos consultar
murders$state[index]
```

Es una función muy útil porque ambos vectores no tienen que coincidir en tamaño, y puede ser usada como un equivalente en R a la función `VLOOKUP` de LbreOffice/Excel. El siguiente ejemplo es un ejemplo del mundo real, así que puede que algunas funciones para importar y exportar datos no sean conocidas aún, pero merece la pena.

- **Problema:** Hay un conjunto de datos que contiene códigos postales del Reino Unido, pero no se sabe nada de la región del país en el que están localizados. Para localizar los códigos postales y añadir esa información en una nueva columna o variable del conjunto de datos llamada `country` se dispone de un conjunto de datos que contiene todos los códigos postales del país e información acerca de ellos, proporcionado por la oficina nacional de estadística (ONS). Este conjunto de datos es enorme, con varios millones de filas y es intratable por Excel u otras hojas de cálculo.
- **Solución:** Crear un vector índice en el conjunto de comprobación con las entradas que coincidan con la lista de códigos postales que se quiere comprobar. Luego se usa ese índice para extraer la información de la columna `country`, pero solo las filas que corresponden al índice.

```{r, include=TRUE, eval=FALSE}
library(tidyverse)

data_wo_country <- read.csv(file = "./devolved_nations_19.12.22-client_ready.csv",
                            header = TRUE)

load("./rda/useful_data.rda")

index <- match(data_wo_country$Postcode, useful_data$postcode)
country_subset <- useful_data$country[index]

results <- data_wo_country %>%
    mutate("country" = country_subset)
	
write_excel_csv(results, file = "./data_w_country.csv",
                col_names = TRUE,
				delim = ",",
				na = "")
```

El resultado es un archivo `.csv` en el que se ha añadido una columna llamada `country` que contiene los «países» (England, Scotland, Wales, Northern Ireland) correspondientes a los códigos postales originales.

Otra opción sería usar el índice para seleccionar en la tabla *grande* solo los códigos postales que aparecen en la lista para comprobar:

```{r, include=TRUE, eval=FALSE}
result_table <- useful_data[index, ]
```

Ahora, el objeto `result_table` contiene la misma información que `useful_data`, pero solo en las filas que aparecen en `data_wo_country`. Dado que la columna `postcode` es común a ambas tables, se podría considerar la tabla final para ser escrita en el archivo .csv.

### %in% {#subsec:in}

Esta función lo que hace es comprobar si cada elemento de un vector
existe en otro vector dado. Una muestra: si se define *x* como las seis
primeras letras `x <- c("a", "b", "c", "d", "e")` e *y* como otra
secuencia de letras diferente `y <- c("a", "d", "f")`, la función `%in%`
devolverá los valores lógicos resultantes de comparar ambos vectores:
`y %in% x` será *TRUE, TRUE, FALSE*, pues $a$ está en $x$, $d$ está en
$x$ y $f$, no.

El conjunto de datos con el que estamos trabajando permite comprobar si
los estados de Dakota, Boston y Washington son realmente estados o no.
¿Están los tres elementos de esta lista contenidos en la lista de los 52
estados de EE.UU.? Es decir,
`c("Boston", "Dakota", "Washington") %in% murders$state`. La respuesta
es `FALSE FALSE TRUE` porque ninguno de los dos primeros es un estado,
pero Washington sí lo es.

Manejo básico de datos *(basic data wrangling)*
===============================================

Hasta ahora se han manipulado vectores reordenándolos y agrupando sus
elementos al indexar el vector de varias maneras (operadores lógicos,
datos de otros vectores, etc.). Pero para profundizar en el análisis de
datos se necesitan manipular conjuntos de datos enteros, tablas de
datos. Para eso es necesario el paquete *dplyr*.[^5] Este paquete
proporciona las funciones más comunes para el manejo de tablas.

Se pueden añadir columnas (variables) a una tabla o cambiar una columna
que ya existe con `mutate()`; se pueden filtrar los datos usando
`filter()` o se pueden hacer subconjuntos de datos seleccionando
columnas concretas con la función `select()`. Por supuesto, se pueden
generar combinaciones de funciones pasando el resultado de una función
como parámetro para otra. Para eso se usa la tubería `%>%`. Hay otro operador *tubería* incluido en R-base que además tiene la gran ventaja de que si la fuente que se usa en la terminal, Emacs, RStudio o cualquiera que sea el programa utilizado tiene las ligaduras apropiadas, este operador se transforma en un triangulito la mar de mono. Pero tiene algunas particularidades que lo hacen un poco más complicado de manejar, aunque por otro lado se supone que es más ligero y rápido y no depende de importar más librerías. Dicen que en lo básico son intercambiables, así que... a elección del consumidor[^8].

Mutate
------

Esta función modifica columnas en un conjunto de datos o tabla de datos.
Necesita dos parámetros: el conjunto de datos con el que va a trabajar y
el nombre y valor de la columna que se va a añadir
`mutate(datos, variable = valor)`. Tanto la variable como los datos (en
el caso de que se obtengan manipulando variables ya existentes tal y como
pasará a continuación) se extren directamente de la tabla de datos y no
del espacio de trabajo, así que es suficiente con el nombre de la
variable (*population, state*, etc.). No es necesario especificar el
conjunto de datos una y otra vez (`murders$population`, `murders$state`,
etc.).

Por lo tanto, para añadir el índice de asesinatos al conjunto de datos
como una columna más se usará:

```[r]
murders <- mutate(murders, rate = total/population*100000)
```

Nótese la
falta de `murders$` delante de cada nombre de variable. Dado que ya se
había definido la variable `murder_rate` en un apartado anterior de estos apuntes, también sería válido un
código como `murders <- mutate(murders, rate = murder_rate)` en el que simplemente se asigna una nueva variable a una nueva columna.

Ahora, la estructura del conjunto de datos ya incluye esta columna. Se
puede comprobar fácilmente con `str(murders)`.

**NOTA IMPORTANTE:** Esta función ha modificado el objeto *murders*, que
existe en el espacio de trabajo. Si en algún momento se vuelve a cargar
este desde el paquete original (`library(dslabs)`), el objeto se
sobrescribirá y se perderán los cambios hechos.

Rename
------
Es una función realmente importante y básica. Toma como entrada las cabeceras de un conjunto de datos y las modifica de acuerdo a los parámetros. Un ejemplo simple:

```{r, include = TRUE, eval = FALSE}
library(tidyverse)
datos <- datos %>%
    rename(in_use = "In Use?",
	       dep_level = "Dep Level \n(where 1 is the most deprived)"
		   new_var = NewVariable)
```

Como se muestra en el ejemplo, las cadenas con espacios, símbolos ortográficos, retornos de carro (`\n`), etc., van entrecomilladas. Las cadenas que se quieren renombrar aunque sean técnicamente aceptables pueden ir sin entrecomillar. Un punto importante es que parece que la lógica dictaría que el nombre antiguo se cambia al nuevo, pero la sintaxis de esta función obliga a lo contrario: el nombre nuevo va antes del signo `=`, es decir, *la nueva variable se iguala a la antigua.*

En ocasiones, sobre todo cuando se importan datos de fuentes externas, es posible que las variables tengan nombres no normativos. Por ejemplo, los datos de la oficina gubernamental que regula los códigos postales en el Reino Unido (*General Post Office*) incluyen la variable `In Use?`, con espacio e interrogación, lo que dificulta mucho el tratamiento de los datos (a la hora de escribir un *script* que funcione). Para utilizar esta variable es conveniente renombrarla (ver apartado a continuación) al cargar el conjunto de datos en el espacio de trabajo o llamarla usando comillas: `fullons$"In Use?"`.

Filter
------

Por ejemplo, si queremos visualizar solo los datos para los que el
índice de asesinatos es menor de 0.71. El primer argumento es la tabla o
conjunto de datos y la condición que queremos filtrar, el segundo.

``` {r, include = TRUE, eval=FALSE}
filter(murders, rate <= 0.71)
```

Igual que con `mutate`, los parámetros son las variables de la tabla
directamente, no objetos del espacio de trabajo, por lo que no hay que
escribir `murders$` constantemente.

***¡OJO CUIDAO!***

La función `filter()` no funciona como en Excel o LibreOffice, programas en los que uno activa el filtro, copia los datos o arrastra una fórmula, y luego desactiva el filtro. Esta función realmente **crea** un subconjunto de datos que es con el que se trabaja, así que ya no hay un conjunto de datos mayor al que volver. Para sortear esto, una solución es aplicar las operaciones deseadas usando una condición `ifelse()`. Por ejemplo, un caso del Mundo Real:

```{r, include = TRUE, eval = FALSE}
ons_w_stats <- full_ons %>%
mutate(weighted_avg_income == ifelse(in_use == TRUE,
                                     sum(total_income,
									     na.rm = TRUE),
									 NA)
	  )
```

En lugar de filtrar `filter(in_use == 'Yes')` y luego aplicar las operaciones dentro de `mutate()`, se «filtra» el conjunto de datos con una condición. Ver el módulo 2 para más ejemplos del condicional `ifelse()`  y `mutate()`.

Select
------

La función `select()` permite trabajar con solo el conjunto de variables
que se seleccione como segundo argumento (el primero es el nombre de la
tabla). En este ejemplo solo hay seis columnas, pero muchas tablas hay
cientos. Como ejemplo, crearemos un nuevo objeto con tres columnas
(nombre del estado, región a la que pertenece e índice de asesinatos) y
luego aplicaremos un filtro:

``` {r, include = TRUE, eval=FALSE}
new_table <- select(murders, state, region, rate)
filter(new_table, rate <= 0.71)
```

De nuevo, tanto la tabla como sus variables no son objetos del espacio
de trabajo.

Las tuberías *(pipe)*: %\>%
---------------------------

Tal y como hacen las tuberías, se puede canalizar el resultado de una
función para que haga las veces de entrada de datos de la siguiente.

Así, funciones como las anteriores pueden ser escritas en una sola
orden. Primero se toma un origen de datos, una tabla `murders`. Estos
datos se «canalizan» hacia una segunda función en la que se seleccionan
solo ciertas variables:

``` {r, include = TRUE, eval=FALSE}
murders %>% select(state, region, rate) %>% filter(rate <= 0.71)
```

El operador de canalización (`%>%`) *entiende* que lo que sea que se
canaliza es sobre lo que hay que efectuar las operaciones, de ahí que no
sea necesario ese primer parámetro que especifica el origen de datos
como en los ejemplos de las funciones una por una dados antes. También
se evita el objeto intermedio `new_table`.

Si no se carga la biblioteca *dplyr* antes, estas funciones (incluida la
*tubería*) no estarán disponibles y se mostrará un error, aunque hay una tubería disponible en la instalación base de R: `|>`. Ver más arriba para una explicación y seguir la nota al pie para más información.

Crear tablas de datos
=====================

Para muchos de los análisis que se pueden hacer con el paquete *dplyr*
puede que necesitemos crear una tabla de datos con valores. Una tabla de
datos o *data frame* se puede crear con la función `data.frame`. En ella
se especifican unas variables y valores que asignar a esas variables,
como en el ejemplo siguiente:

``` {r, include = TRUE}
notas <- data.frame (nombres = c("Juan", "Pedro", "María", "Raquel",
                    "Margarita"),
                    examen_1 = c(2.5, 4, 6.5, 8, 4),
                    examen_2 = c(5.5, 6, 7, 7.5, 3),
                        stringsAsFactors = FALSE)
notas
```

**OJO** Por defecto, *data.frame* hace que las entradas alfanuméricas
sean tratadas como *factores* (ver más arriba), por lo que será
necesario (si lo es, que puede que en algún caso sea conveniente) añadir
el último de los parámetros del código anterior: `stringsAsFactors`. Si
no se incluye, el resultado de `class(notas$nombres)` será *factor*. Si
se incluye, será *character*.

Gráficos básicos
================

Los gráficos son tremendamente útiles a la hora de inferir algo de los
conjuntos de datos de manera intuitiva, mucho más que las listas de
números, como pasa con el conjunto de datos del ejemplo, *murders*. R es muy potente a la hora de hacer gráficos y mostrar datos.

La función `plot()` hace gráficos de manera muy sencilla.

``` {r fig.cap="Gráfico de población y asesinatos por arma de fuego", include = TRUE}
population_in_millions <- murders$population/10^6
total_gun_murders <- murders$total

plot(population_in_millions, total_gun_murders)
```

Es decir, `plot(datos_en_el_eje_x, datos_en_el_eje_y)`.

Una vez que se escriba esta orden en una consola de R, R mostrará el
gráfico y no parece que haya manera humana de deshacerse de él. En los
IDE, como RStudio, hay una sección especialmente dedicada a los
gráficos, de manera que es más sencillo gestionarlos (los gráficos).
Trabajando en consola, parece que la única manera de cerrar el gráfico
es cerrar la ventana que lo contiene.

Creo que hay una manera de guardar el gráfico a disco, pero aún no lo
tengo claro.

Los **histogramas** son muy útiles y se describirán más tarde en el
programa, y se consiguen con la función `hist`, así:
`hist(murders$rate)`.

Una manera más detallada de mostrar datos son los **diagramas de caja**
o *boxplot* [ver más información
aquí](https://es.wikipedia.org/wiki/Diagrama_de_caja?wprov=srpw1_0). Un
ejemplo de diagrama de caja es la siguiente:

```{r, include = TRUE, eval = FALSE}
boxplot(rate~regions, data = murders)
```

Esta representación de datos da
mucha más información acerca de cómo se distribuyen los datos de una
muestra.

Programación básica
===================
## Introducción a la programación en R
R no es solo una herramienta para el análisis de datos sino también un
lenguaje de programación. Programadores avanzados pueden crear
programas muy complejos o incluso modificar funciones de R y
sugerir/aportar mejoras al propio lenguaje R.

Aquí se verán algunos conceptos esenciales de la programación, como
estructuras condicionales, bucles y la creación de funciones
personalizadas.

## Estructuras condicionales
Las estructuras condicionales son probablemente la funcíón más básica de un lenguaje de programación, y la expresión condicional más común es la sentencia *if-else*.

### if-else ####
La idea es *ejecutar A si se cumple la condición X, y ejecutar B en caso contrario*. Aquí un ejemplo de código en el que se comprueba si $a$ es distinto de 0; si lo es, se muestra el inverso de $a$; si no, si es cero, se muestra un mensaje diciendo que no se puede dividir uno entre cero:

```{r, include = TRUE, eval = FALSE}
if(a != 0){
  print(1/a)
  } else {
  print("No hay un inverso de 0")
  }
```

La condición decide cuál de las dos acciones se van a ejecutar: la incluida entre los corchetes de *if* si la condición es cierta ($a$ es distinto de 0) o la incluida entre los corchetes de *else* si la condición no se cumple ($a$ no es distinto de 0, $a = 0$).

### ifelse ####
La idea detrás de *ifelse* (todo junto en una sola instrucción) es poder funcionar sobre vectores, elemento a elemento. Su sintaxis, además, es muy sencilla, con solo tres parámetros: la condición, lo que pasa si se cumple y lo que pasa si no se cumple. De manera que la instrucción anterior se podría reescribir como

```{r, eval = FALSE}
ifelse(a != 0, 1/a, NA)
```

Un uso básico y muy habitual de esta función es sustituir valores en blanco o NA por otro valor, por ejemplo, cero:

```{r, include = TRUE}
library(dslabs)
data(na_example)
sum(is.na(na_example))

sin_na <- ifelse(is.na(na_example),
                 0,
				 na_example)
sum(is.na(sin_na))				 
```

### any y all ####
La función *any* devuelve `TRUE` si cualquiera de los valores que se le pasen en un vector es `TRUE`. La entrada es un vector lógico (ya construido o fruto de una operación lógica).

```{r}
z <- c(TRUE, TRUE, FALSE)
any(z)
```

De manera opuesta, la función *all* hace lo mismo pero si **todos** los elementos del vector lógico son `TRUE`.

```{r}
z <- c(TRUE, TRUE, FALSE)
all(z)
```

## Funciones
Es muy habitual tener que repetir las mismas operaciones una y otra vez en un proceso de análisis de datos y puede ser muy útil escribir una función que haga todo el trabajo en lugar de repetir y repetir. Un ejemplo es calcular la media. En principio, habría que dividir la suma de los elementos por el número de ellos: `sum(x) / length(x)`. En lugar de hacer este cálculo una y otra vez, hay una función que lo sustituye (la función *mean*) ya incluida en R. Pero puede ser que la función que hace falta en un momento específico no exista todavía. Para eso se pueden escribir las funciones personalizadas. Por ejemplo, una función para calcular la media podría ser:

```{r}
media <- function(x){
  s <- sum(x)
  n <- length(x)
  s/n
}

x <- 1:100
media(x)
identical(mean(x), media(x))
```

Como se ve, la función recién definida *media* calcula la media de un vector numérico, y una sencilla comprobación muestra que el resultado es idéntico a la función predefinida *mean*.

Es **muy importante** tener en cuenta que las variables definidas y usadas en una funcíón no se guardan en el espacio de trabajo y solo «adquieren un valor» dentro de la función. Así, en el ejemplo anterior, la variable $s$ puede estar definida en el espacio de trabajo como, digamos, $s = 3$ sin que ello interfiera en el cálculo de la media de $x$. Dentro de la función *media*, $s$ adquirirá el valor que le toque al calcular la suma de los elementos del vector. Una vez ejecutado el cálculo, el valor de `print(s)` seguirá siendo 3.

La `x` entre paréntesis en la función *function* son los parámetros que se le van a pasar a la función que está siendo definida. En este caso, un solo vector `x`, pero pueden ser más, incluso con valores por defecto. Como ejemplo, el código siguiente computa la media aritmética o la media geométrica dependiendo de un parámetro asignado por el usuario:

```{r}
media <- function(x, arithmetic = TRUE){
  n <- length(x)
  ifelse(arithmetic,
         sum(x)/n,
		 prod(x)^(1/n))
}
```

Ahora se puede llamar a esta función con `media(x)` (y se calculará la media aritmética), pero también con `media(x, arithmetic = FALSE)` y se calculará la media geométrica.

### Funciones con errores esperados: el uso de `try()` ####

En ocasiones, la función que se escribe va a devolver errores con seguridad, errores con los que hay que lidiar porque no se pueden evitar. Un ejemplo sacado del Mundo Real muestra esto muy bien: hay que escribir un programa que lea una serie de URL de una lista, compruebe el código que devuelve el servidor (200 es que hay contenido, 404 es que la página no existe, etc.) y escriba ese código como una nueva variable, creando una tabla.

Todo va bien hasta que una página está mal escrita (p. ej., `httpwww`: no es una página válida, no hay un servidor y por lo tanto no hay un código devuelto por el servidor) o hay un espacio en blanco en lugar de una dirección web (no existe URL a la que apuntar). En esos casos, la función devuelve un error, la ejecución se detiene y el programa no funciona.

En estos casos la función `try()` es de gran utilidad. Esta función engloba a la función que realiza el trabajo y devuelve uno de dos valores: o bien `try-error` o bien el resultado del cálculo que corresponda (lo que significa que todo ha ido como la seda). Para dejarlo más claro: el resultado del código dentro de `try()` se pasa directamente sin tocar, a no ser que sea un error (error de la función, no error del servidor), en cuyo caso en lugar de detener la ejecución simplemente se registra que ha habido un error. Entonces se puede utilizar este valor devuelto por `try()` para decidir qué hacer con los errores o los resultados válidos.

En el ejemplo a continuación, extraido del caso real mencionado, se puede ver cómo una condición después de la función principal decide si se usa el resultado o se cambia el mensaje de error para que tenga más sentido (si `results` es un error, escribir un `0`, en caso contrario, escribir `results`:

```{r, include = TRUE, eval = FALSE}
check_status_code <- function(url) {

    ## Retrieve headers from the server and check the status using
    ## try() to handle the expected errors (blanks, fake urls, etc.).
    results <- try(
    {
        GET(url)$status
    }, silent = TRUE)

    ## write zeroes if the result is an error, and the code in case is
    ## not an error
    if(is(results, "try-error")) {
        return(0L)
    } else {
        return(results)
    }
}
```

Esta es la funcíon principal. Después, esta funcíón se aplica sobre un vector paso a paso: `status_codes <- pbsapply(url_list$url, check_status_code)`[^7]

## Bucles *for*
Un bucle es una funcíón que se repite una y otra vez, pero en cada iteración, el valor aplicado es diferente dentro de un rango. El ejemplo del curso es uno muy sencillo. Veamos:

Para calcular la suma de una secuencia de números entre 1 y $n$, se sigue la siguiente fórmula:

$$1+2+...+n = \frac{n(n+1)}{2}$$

Vamos a suponer que la fórmula es un invento nuestro y que queremos saber si la suposición es correcta. Es fácil calcular la suma de una secuencia de números en R con algo tan sencillo como:

```{r}
sum_n <- function(n){
  x <- 1:n
  sum(x)
}

sum_n(100)
```

Ahora bien, aunque sea extremadamente sencillo hacer el cálculo para cada número que se desee (`sum_n(6)`, `sum_n(50)`, etc.), repetir el cálculo para una secuencia como $1 < n < 25$ es engorroso y poco práctico.

Para repetir el cálculo variando el valor de $n$ están los bucles *for*. La forma general[^9] es:

```{r}
for(i in 1:5){
  print(i)
}
```

Hay que tener en cuenta, sobre todo a la hora de incluir bucles en un programa, que una vez concluido el cálculo el valor de la variable es el último del rango y está guardado en el espacio de trabajo de manera normal y corriente, no hay ningún «aislamiento» de las variables dentro del bucle como pasaba con *function*.

Para el ejemplo de la suma de números desde 1 hasta $n$, un bucle adecuado sería:

```{r}
## definir el final del rango
final <- 25 

## crear un vector vacío de longitud
## equivalente al rango
sumas <- vector(length = final)

## bucle que rellena el vector
## elemento a elemento usando la función
## definida anteriormente
for(n in 1:final){
  sumas[n] <- sum_n(n)
}

## mostrar el resultado
sumas
```

Una manera de comprobar que las cosas van por buen camino es hacer un gráfico comparando los resultados con $n$ en el eje X y añadiendo una curva con los valores predichos por la fórmula:

```{r fig.cap="Comprobación del funcionamiento del bucle"}
n <- 1:final
plot(n, sumas)
lines(n, n*(n+1)/2)
```

Para este gráfico hay que tener en cuenta que la definición de `1:final` para $n$ fue hecha en el bucle para especificar el rango, no definiendo una variable en el espacio de trabajo. Por lo tanto, lo que hay es un vector con los resultados llamado *sumas*. ¿A qué valores corresponde cada suma? A los valores $1 < n < final$, que se definen en la primera línea en la variable $n$. En el código del gráfico no se calcula nada, simplemente se dibujan ambos vectores, ya está todo calculado y los resultados guardados en *sumas*.

## Otras funciones
Aunque el concepto es muy importante de cara a la programación, los bucles *for* no se usan demasiado en R. En lugar de estas estructuras se suelen usar otras funciones como *apply*, *sapply*, *mapply* o *tapply* (la familia *apply*). No se van a tocar en este curso, pero merece mucho la pena aprender acerca de ellas si se quiere profundizar más allá de esta introducción. Aparece una de ellas muy brevemente un par de secciones más arriba con motivo de las barras de progreso y la función *try*.

Otras funciones sobre las que merece la pena informarse un poco porque son tremendamente útiles son *split, cut, quantile, unique, reduce, identical*, etc.

La web está llena de recursos para aprender más sobre funciones. Echar un vistazo a *r-bloggers* y, por supuesto, a Stackoverflow.

Y hasta aquí el primer módulo. Nos vemos en el segundo.

*Quidquid latine dictum sit, altum videtur*. Que no sé a qué viene aquí, pero me gusta.

[^1]: En realidad esto no es necesario, cualquier extensión vale, pero
    los sistemas operativos entenderán la extensión .R para colocar el
    icono correspondiente, abrir el IDE que esté configurado con un doble clic, etc.

[^2]: El orden en el que aparecen los factores (las cuatro categorías o,
    en este caso, regiones) no respeta el orden de aparición dentro del
    vector, sino que aparecen en orden alfabético. Se pueden reordenar
    con la función `reorder()`, pero se verá en la segunda parte.

[^3]: Porque el vector tiene asociados nombres a sus elementos (con la
    función `names`).

[^4]: Creo que *coerción* está bien, pero cuando se trata de un adjetivo
    (como en *El vector coercionado es el último de la lista*) se
    entiende mejor *forzado*.

[^5]: Puede que haya que instalarlo: `install.packages("dplyr")` y
    cargarlo luego con `library(dplyr)`.

[^6]: En el manual se especifica que «el espacio de almacenamiento es más barato que el tiempo».

[^7]: Aún no se han visto las maneras de aplicar una funcíon definida por el usuario sobre un vector (sobre todos los elementos de un vector), pero es interesante tener en cuenta la versión *«pb»* de las funciones `apply()` porque añaden una barra de progreso y un cálculo del tiempo restante. Cuando todo es sencillo no hay problema, pero el proceso puede llevar mucho tiempo cuando la tarea es compleja o el conjunto de datos es muy grande. El código del ejemplo se probó en un conjunto de datos real de más de 35 000 enlaces a distintas páginas. Llamar a cada servidor, esperar la respuesta y procesar los datos lleva más de 12 horas. Sin un registro del estado de la tarea es imposible decidir si el programa está funcionando o no.

[^8]: Se puede buscar más información acerca de esta nueva tubería incluida en la instalacíon base desde R 4.1.0. [Por ejemplo, aquí](https://www.r-bloggers.com/2021/05/the-new-r-pipe/). Es útil conocerla porque, si no es necesario importar *tidyverse* pues no se importa y se pueden hacer cálculos con tubería igual. Según el enlace anterior, `x %>% mean()` tiene más cálculos y transformaciones que simplemente `mean(x)`. `x |> mean()`, sin embargo, es solamente una transformación sintáctica.

[^9]: En realidad, aunque sea costumbre usar $i$ como variable en los bucles, se puede usar cualquiera que se desee.
